\chapter{Cinematica}
\section{Medie}
\begin{equation*}
v_m=\dfrac{s_2-s_1}{\Delta t}=\dfrac{\Delta s}{\Delta t}
\end{equation*}\index{Velocità!media}
\begin{equation*}
a_m=\dfrac{v_2-v_1}{\Delta t}=\dfrac{\Delta v}{\Delta t}
\end{equation*}
\section{Moto rettilineo uniformemente accelerato}
\begin{align*}
v=&v_0+at\\
t=\dfrac{v-v_0}{a}\\
s=&s_0+\frac{1}{2}(v_x+v_0)t\\
s=&s_0+v_0t+\frac{1}{2}at^2\\
v^2=&v_{0}^2+2a(s-s_0)\\
a=&\frac{v^2-v_{0}^2}{2a(s-s_0)}\\
t=&\frac{2(x-x_0)}{v_0+v}\\
t=&\frac{v_x-v_0}{a}
\end{align*}\index{Moto uniforme!velocità}\index{Moto uniforme!spazio}\index{Moto uniforme!tempo}\index{Moto uniforme!accelerazione}
\section{Moto rettilineo costante}
\begin{align*}
a=&0\\
v=&v_0\\
s=&s_0+v_0t\\
\end{align*}\index{Moto uniforme!velocità}\index{Moto uniforme!spazio}\index{Moto uniforme!tempo}\index{Moto uniforme!accelerazione}
\section{Moto in caduta libera}
Sistema di riferimento verticale 
\begin{align*}
v=&v_0-gt\\
s=&\frac{1}{2}(v_0+v)t\\
s=&v_0t-\frac{1}{2}gt^2\\
v^2=&v_{0}^2-2gs\\
t=&\frac{v_0-v}{g}\\
s=&\frac{v_{0}^2-v^2}{2g}
\end{align*}