% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = it_IT
% !TeX root = formulario.tex
\chapter{Scomposizioni}
\section{Raccoglimento totale}
\begin{equation}
ab+ac=a(b+c)
\end{equation}\index{Scomposizione!raccoglimento!totale}
\begin{equation}
(a+b)c+(a+b)d=(a+b)(c+d)
\end{equation}
\section{Raccoglimento parziale}
\begin{equation}
ac+ad+bc+bd=a(c+d)+b(c+d)=(c+b)(a+b)
\end{equation}\index{Scomposizione!raccoglimento!parziale}
\section{Quadrato del binomio}
\begin{align}
a^2+b^2+2ab=(a+b)^2\\
a^2+b^2-2ab=(a-b)^2
\end{align}\index{Scomposizione!quadrato!del binomio}
\section{Quadrato del trinomio}
\begin{equation}
a^2+b^2+c^2+2ab+2ac+2bc=(a+b+c)^2
\end{equation}\index{Scomposizione!quadrato!del trinomio}
\section{Cubo binomio}
\begin{equation}
a^3+b^3+3a^2b+3ab^2=(a+b)^3
\end{equation}\index{Scomposizione!cubo!del binomio}
\section{Differenza di quadrati}
\begin{equation}
a^2-b^2=(a-b)(a+b)
\end{equation}\index{Scomposizione!differenza!quadrati}
\section{Differenza di cubi}
\begin{equation}
a^3-b^3=(a-b)(a^2+ab+b^2)
\end{equation}\index{Scomposizione!differenza!di cubi}
\section{Somma di cubi}
\begin{equation}
a^3+b^3=(a+b)(a^2-ab+b^2)
\end{equation}\index{Scomposizione!somma!di cubi}
\section{Trinomio particolare}
\begin{equation}
x^2+sx+p=(x+a)(x+b)\quad\begin{cases}
a+b=s\\
a\cdot b=p
\end{cases}\index{Scomposizione!trimomio!particolare}
\end{equation}

