\chapter{Sistemi lineari}
\[\begin{cases}
a_{1}x+b_{1}y=c_{1}\\
a_2x+b_2y=c_2
\end{cases}\]\index{Sistema!lineare}
\section{Metodo di sostituzione}
\begin{enumerate}
	\item Risolvo una delle due equazioni rispetto ad una variabile.
	\item Sostituisco la variabile trovata nell'altra equazione.
	\item Risolvo l'equazione in un'incognita trovata.
	\item Sostituisco il risultato trovato nell'altra equazione e semplifico.
\end{enumerate}\index{Sistema!lineare!sostituzione}
\section{Metodo del confronto}
\begin{enumerate}
	\item Risolvo rispetto la stessa incognita entrambi le equazioni.
	\item Come prima equazione metto a confronto i risultati ottenuti.
	\item Come seconda equazione scelgo una delle due soluzioni.
	\item Risolvo la prima equazione in una sola incognita e sostituisco il risultato nella seconda e semplifico.
\end{enumerate}\index{Sistema!lineare!confronto}
\section{Metodo di riduzione}
\begin{enumerate}
	\item Ordino le due equazioni in modo che in ogni colonna vi sia la stessa incognita
	\item Modifico un'equazione o entrambe in modo un'incognita abbia lo stesso coefficiente (o il suo opposto)
	\item Sommo o sottraggo le due equazioni. Scompare un'incognita risolvo rispetto all'altra.
	\item Procedo in modo analogo con l'altra incognita.
\end{enumerate}\index{Sistema!lineare!riduzione}
\section{Metodo di Cramer}
\begin{equation*}
x=\dfrac{\begin{vmatrix}
	c_{1}&b_{1}\\
	c_2&b_2
	\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}
	a_{1}&b_{1}\\
	a_2&b_2
	\end{vmatrix}}
\end{equation*}
\begin{equation*}
y=\dfrac{\begin{vmatrix}
	a_{1}&c_{1}\\
	a_2&c_2
	\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}
	a_{1}&b_{1}\\
	a_2&b_2
	\end{vmatrix}}
\end{equation*}\index{Sistema!lineare!Cramer}
\section{Classificazione delle soluzioni}
\begin{align*}
\dfrac{a_1}{a_2}\neq&\dfrac{b_1}{b_2}& &a_2\neq 0\quad b_2\neq 0&\text{Determinato}\\
\dfrac{a_1}{a_2}=&\dfrac{b_1}{b_2}=\dfrac{c_1}{c_2}& &a_2\neq 0\quad b_2\neq 0\quad c_2\neq 0&\text{Indeterminato}\\
\dfrac{a_1}{a_2}=&\dfrac{b_1}{b_2}\neq\dfrac{c_1}{c_2}& &a_2\neq 0\quad b_2\neq 0\quad c_2\neq 0&\text{Impossibile}\\
\end{align*}\index{Sistema!lineare!determinato}\index{Sistema!lineare!indeterminato}\index{Sistema!lineare!impossibile}